%%
%% Author: Clay
%% 2019/10/23
%%

\section{嵌套量词}
{
    \subsection{引言}
    {
        \emreg{嵌套量词}即一个量词出现在另一个量词的作用域内。
    }

    \subsection{理解涉及嵌套量词的语句}
    {
        \paraph{将量化当作循环}
        {
            在处理多个变量的量化式时，有时候借助嵌套循环来思考是有益的。
        }
    }

    \subsection{量词的顺序}
    {
        量词的顺序是很重要的，除非所有量词均为全称量词或均为存在量词。

        \begin{table}[htb]
            \centering

            \begin{tabular}{c|c|c}
                \hline
                语句 & 何时为真 & 何时为假 \\
                \hline
                \makecell{$\forall x \forall y P(x, y)$ \\ $\forall y \forall x P(x, y)$} & 对每一对 $x, y$ ， $P(x, y)$ 均为真 & 存在一对 $x, y$ 使得 $P(x, y)$ 为假 \\
                \hline
                $\forall x \exists y P(x, y)$ & 对每个 $x$ ，都存在一个 $y$ 使得 $P(x, y)$ 为真 & 存在一个 $x$ 使得 $P(x, y)$ 对每个 $y$ 均为假 \\
                \hline
                $\exists x \forall y P(x, y)$ & 存在一个 $x$ ，使得 $P(x, y)$ 对每个 $y$ 均为真 & 对每个 $x$ ，存在一个 $y$ 使得 $P(x, y)$ 为假 \\
                \hline
                \makecell{$\forall x \forall y P(x, y)$ \\ $\forall y \forall x P(x, y)$} & 存在一对 $x, y$ ，使得 $P(x, y)$ 为真 & 对每一对 $x, y$ ， $P(x, y)$ 均为假 \\
                \hline
            \end{tabular}

            \caption{两个变量的量化式}
        \end{table}
    }

    \subsection{数学语句到嵌套量词语句的翻译}
    {
        用汉语表达的数学语句可以被翻译成逻辑表达式。
    }

    \subsection{嵌套量词到自然语言的翻译}
    {
        用嵌套量词表达汉语语句的表达式可能会相当复杂。
        在翻译这样的表达式时，第一步是写出表达式中量词和谓词的含义，第二步是用简单的句子来表达这个含义。
    }

    \subsection{汉语语句到逻辑表达式的翻译}
    {
        需要使用\emreg{空量化(null quantification)}的规则，当受量词约束的变元没有出现在语句的某一部分时可以使用。
    }

    \subsection{嵌套量词的否定}
    {
        带嵌套量词语句的否定可以通过连续的应用单个量词语句的否定规则得到。
    }

    \subsection{练习}
    {
        %1.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 对于每个 $x$ ，存在一个 $y$ 使得 $x < y$ 成立。
                \item 对于所有 $x, y$ ，如果它们都是非负数，那么它们的积也是非负数。
                \item 对于所有 $x, y$ ，都存在一个 $z$ 等于它们的积。
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %2.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 存在一个 $x$ ，使得所有 $y$ 都有 $xy = y$ 。
                \item 对于所有 $x, y$ ，如果 $x$ 是非负数且 $y$ 是负数，那么 $x - y$ 为正数。
                \item 对于所有 $x, y$ ，都存在一个 $z$ 等于它们的差。
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %3.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 存在一个 $x$ 和 存在一个 $y$ ，其中 $x$ 已经发送电子邮件消息给 $y$ 。
                \item 存在一个 $x$ ，已经发送电子邮件消息给班上所有的人。
                \item 班上的每一位学生都已经发送电子邮件消息给至少一位学生。
                \item 存在一位学生 $y$ ，班上每一位学生都给他发送了电子邮件消息。
                \item 班上的每一位学生都至少有一位学生给他发送了电子邮件消息。
                \item 班上所有的学生都互相发送了电子邮件消息。
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %4.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 存在一位学生选修过一门课。
                \item 存在一位学生选修了所有的课。
                \item 所有的学生都至少选修了一门课。
                \item 至少有一门课被所有的学生选修了。
                \item 所有的课都至少被一位学生选修过。
                \item 所有的学生选修了所有的课。
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %5.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item Sarah Smith访问过www.att.com。
                \item 至少有一位学生访问过www.imdb.org。
                \item Jose Orez至少访问过一个网站。
                \item 存在一个网站，Ashok Puri和Cindy Yoon都访问过。
                \item 除了David Belcher之外，还有另外一个人也访问过David Belcher访问过的所有网站。
                \item 存在两个不同的人 $x$ 和 $y$ ，他们恰好访问过相同的网站。
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %6.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item Randy Goldberg注册了课程CS 252。
                \item 有一位学生注册了Math 695。
                \item Carol Sitea注册了至少一门课程。
                \item 至少一位学生同时注册了Math 222和CS 252。
                \item 有两位学生不同的学生，其中一人注册了另一人所有注册的课程。
                \item 有两位学生恰好注册了相同的课程。
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %7.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item Abdallah Hussein不喜欢Japanese。
                \item 存在一位学生喜欢Korean并且所有的学生都喜欢Mexican。
                \item 存在一样食物，Monique Arsenault或Jay Johnson至少一人喜欢。
                \item 存在一样食物，在两位学生中只有一人喜欢。
                \item 存在两位学生，对所有的食物看法都相同。
                \item 每一对学生当中，都存在一样食物，两人看法相同。
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %8.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\exists x \exists y Q(x, y)$
                \item $\neg \exists x \exists y Q(x, y)$
                \item $\exists x (Q(x, Jeopardy) \wedge Q(x, Whiil of Fortune))$
                \item $\forall y \exists x Q(x, y)$
                \item $\exists a \exists b ((a \neq b) \wedge Q(a, Jeopardy) \wedge (b, Jeopardy))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %9.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall x L(x, Jerry)$
                \item $\forall x \exists y L(x, y)$
                \item $\exists y \forall x L(x, y)$
                \item $\neg \exists x \forall y L(x, y)$
                \item $\exists y \neg L(Lydia, y)$
                \item $\exists x \forall y \neg L(y, x)$
                \item $\exists y (\forall x L(x, y) \wedge \forall w ((\forall z L(w, z) \rightarrow (z = y))))$
                \item $\exists z \exists y ((z \neq y) \wedge L(Lynn, y) \wedge (L(Lynn, z)) \wedge (\forall w L(Lynn, w) \rightarrow (w = z \vee w = y)))$
                \item $\forall x L(x, x)$
                \item $\exists x \forall y ((x = y) \leftrightarrow L(x, y))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %10.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall x F(x, Fred)$
                \item $\forall x F(Evelyn, x)$
                \item $\forall x \exists y F(x, y)$
                \item $\neg \exists x \forall y F(x, y)$
                \item $\forall y \exists x F(x, y)$
                \item $\forall x \neg (F(x, Fred) \wedge F(x, Jerry))$
                \item $\exists z \exists y ((z \neq y) \wedge F(Nancy, z) \wedge F(Nancy, y) \wedge (\forall w F(Nancy, w) \rightarrow (w = z \vee w = y)))$
                \item $\exists x (\forall y F(x, y) \wedge \forall w ((\forall z F(w, z)) \rightarrow (z = x)))$
                \item $\forall x \neg F(x, x)$
                \item $\exists x \exists y ((x \neq y) \wedge F(x, y) \wedge F(x, x) \wedge (\forall z (F(x, z) \rightarrow (z = x \vee z = y))))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %11.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $A(Lois, Michaels)$
                \item $\forall x (S(x) \rightarrow A(x, Gross))$
                \item $\forall x (F(x) \rightarrow (A(x, Miller) \vee A(Miller, x)))$
                \item $\exists x (S(x) \wedge (\forall y (F(y) \rightarrow \neg A(x, y))))$
                \item $\exists y (F(y) \wedge (\forall x (S(x) \rightarrow \neg A(x, y))))$
                \item $\exists x (S(x) \wedge (\forall y (F(y) \rightarrow A(x, y))))$
                \item $\exists x (F(x) \wedge (\forall y (F(y) \rightarrow A(x, y))))$
                \item $\exists x (S(x) \wedge (\forall y (F(y) \rightarrow \neg A(y, x))))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %12.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\neg I(Jerry)$
                \item $\neg C(Rachel, Chelsea)$
                \item $\neg C(Jan, Sharon)$
                \item $\forall x \neg (C(x, Bob))$
                \item $\forall x (x \neq Joseph \leftrightarrow C(x, Sanjay))$
                \item $\exists x (\neg I(x))$
                \item $\neg \forall x (I(x))$
                \item $\exists x (\forall y (I(y) \rightarrow (y = x)))$
                \item $\exists x (\forall y (\neg I(y) \rightarrow (y = x)))$
                \item $\forall x (I(x) \rightarrow (\exists y ((x \neq y) \wedge C(x, y))))$
                \item $\exists x (I(x) \wedge (\forall y ((x \neq y) \rightarrow \neg C(x, y))))$
                \item $\exists x \exists y ((x \neq y) \wedge \neg C(x, y))$
                \item $\exists x (\forall y (C(x, y)))$
                \item $\exists x \exists y (x \neq y \wedge \forall z \neg (C(x, z) \wedge C(y, z)))$
                \item $\exists x \exists y (x \neq y \wedge \forall z (C(x, z) \vee C(y, z)))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %13.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\neg M(Chou, Koko)$
                \item $\neg (M(Arlene, Sarah) \wedge \neg T(Arlene, Sarah))$
                \item $\neg M(Deborah, Jose)$
                \item $\forall x (M(x, Ken))$
                \item $\forall x \neg (T(x, Nina))$
                \item $\forall x (M(x, Avi) \vee T(x, Avi))$
                \item $\exists x (\forall y (y \neq x \rightarrow M(x, y)))$
                \item $\exists x \exists y (y \neq x \rightarrow (M(x, y) \vee T(x, y)))$
                \item $\exists x \exists y ((x \neq y) \wedge M(x, y) \wedge M(y, x))$
                \item $\exists x (M(x, x))$
                \item $\exists x (\forall y (y \neq x) \wedge (\neg M(y, x) \wedge \neg (T(y, x))))$
                \item $\forall x \forall y ((x \neq y) \wedge (M(y, x) \vee T(y, x)))$
                \item $\exists x \exists y ((x \neq y) \wedge M(x, y) \wedge T(y, x))$
                \item $\exists x \exists y ((x \neq y) \wedge \forall z ((x \neq z) \wedge (y \neq z) \rightarrow (M(x, z) \vee M(y, z) \vee T(x, z) \vee T(y, z))))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %14.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\exists x (E(x))$
                \item $\forall x (\exists y S(x, y))$
                \item $\exists x (G(x, Alaska) \wedge \neg G(x, Hawaii))$
                \item $\forall x \exists y (P(x, y))$
                \item $\exists x \exists y \forall z (S(y, z) \rightarrow C(x, y))$
                \item $\exists x \exists y ((x \neq y) \wedge G(x, y) \wedge \forall z (G(x, z) \rightarrow (x = y \vee x = z)))$
                \item $\forall x \exists y (C(x, y))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %15.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall x (C(x) \rightarrow D(x))$
                \item $\exists x (H(x))$
                \item $\forall x \exists y (C(x, y))$
                \item $\exists x \exists y (C(x, y))$
                \item $\forall x \forall y (G(x, y))$
                \item $\exists x \forall y (G(x, y))$
                \item $\forall x \exists y (G(x, y))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %16.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\exists x (G(x, 3))$ ; 1
                \item $\forall x (C(x))$ ; 0
                \item $\exists x (\neg M(x) \wedge \neg G(x, 3))$; 1
                \item $\forall x (G(x, 2) \vee C(x))$ ; 0
                \item $\exists x \forall y \exists z (G(z, y) \wedge C(z, x))$ ; 1
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %17.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall x \exists y (A(x, y) \wedge \forall z ((z \neq y) \rightarrow (\neg A(x, z))))$
                \item $\exists p \forall e (H(e) \wedge S(p) \rightarrow C)$
                \item $\forall x \forall y (S(y, .edu) \rightarrow A(x, y))$
                \item $\exists x \exists y ((x \neq y) \wedge (\forall s(\forall z M(s, z)) \leftrightarrow (s = x \vee s = y)))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %18.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall e \exists c (H(e) \wedge A(c))$
                \item $\forall u \exists m (C(u, m) \rightarrow E(u))$
                \item $\forall e ((\exists x C(x) \leftrightarrow \exists p (R(p))))$
                \item $\forall x \forall y ((x \neq y) \rightarrow \exists p \exists q ((p \neq q) \wedge Z(p, x, y) \wedge Z(q, x, y)))$
                \item $\forall x (((\neg A \rightarrow \neg \forall y (K(x, y))) \wedge (A \rightarrow \forall (x, y))))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %19.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall x \forall y ((x < 0 \wedge y < 0) \rightarrow (x + y) < 0)$
                \item $\neg \forall x \forall y ((x > 0 \wedge y > 0) \rightarrow (x - y) > 0)$
                \item $\forall x \forall y (x^2 + y^2 >= (x + y)^2)$
                \item $\forall x \forall y (|x \times y| = |x| \times |y|)$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %20.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall x \forall y ((x < 0 \wedge y < 0) \rightarrow (xy) > 0)$
                \item $\forall x \forall y ((x > 0 \wedge y > 0) \rightarrow (x + y) / 2 > 0)$
                \item $\neg \forall x \forall y ((x < 0 \wedge y < 0) \rightarrow (x - y) < 0))$
                \item $\forall x \forall y (|x + y| \leq |x| + |y|)$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %21.
        \begin{practices}
             $\forall x \exists a \exists b \exists c \exists d ((x > 0) \rightarrow (x = a^2 + b^2 + c^2 + d^2))$
        \end{practices}

        %22.
        \begin{practices}
             $\exists x \forall a \forall b \forall c ((x > 0) \wedge (x \neq a^2 + b^2 + c^2))$
        \end{practices}


        %23.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall x \forall y ((x < 0 \wedge y < 0) \rightarrow (xy > 0))$
                \item $\forall x (x - x = 0)$
                \item $\forall x ((x > 0) \rightarrow (\exists a \exists b (x = a^2 \wedge x = b^2) \wedge \forall y ((x = y^2) \rightarrow (y = a \vee y = b))))$
                \item $\forall x ((x < 0) \rightarrow \forall y (x \neq y^2))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %24.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 实数存在加法单位元。
                \item 一个非负实数减去一个负实数，差一定为正实数。
                \item 存在两个非正数，其差为正数。
                \item 对于所有的实数，它们都不为零当且仅当他们的积不为零。
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %25.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 实数存在乘法单位元。
                \item 两个负数的积是正数。
                \item 存在两个这样的数，其中一个数的平方大于另一个数，但是其本身小于另一个数。
                \item 任意两个实数之和都存在一个实数与其相等。
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %26.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 0
                \item 1
                \item 0
                \item 0
                \item 1
                \item 1
                \item 1
                \item 0
                \item 0
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %27.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 1
                \item 1
                \item 1
                \item 1
                \item 1
                \item 0
                \item 0
                \item 1
                \item 0
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %28.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 1
                \item 0
                \item 1
                \item 0
                \item 1
                \item 0
                \item 1
                \item 0
                \item 0
                \item 1
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %29.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item
                {
                    \begin{align*}
                        \forall x \forall y P(x, y)
                        &\equiv \forall x (P(x, 1) \wedge P(x, 2) \wedge P(x, 3)) \\
                        &\equiv (P(1, 1) \wedge P(1, 2) \wedge P(1, 3)) \wedge (P(2, 1) \wedge P(2, 2) \wedge P(2, 3)) \wedge (P(3, 1) \wedge P(3, 2) \wedge P(3, 3))
                    \end{align*}
                }
                \item
                {
                    \begin{align*}
                        \exists x \exists y P(x, y)
                        &\equiv \exists x (P(x, 1) \vee P(x, 2) \vee P(x, 3)) \\
                        &\equiv (P(1, 1) \vee P(1, 2) \vee P(1, 3)) \vee (P(2, 1) \vee P(2, 2) \vee P(2, 3)) \vee (P(3, 1) \vee P(3, 2) \vee P(3, 3))
                    \end{align*}
                }
                \item
                {
                    \begin{align*}
                        \exists x \forall y P(x, y)
                        &\equiv \exists x (P(x, 1) \wedge P(x, 2) \wedge P(x, 3)) \\
                        &\equiv (P(1, 1) \wedge P(1, 2) \wedge P(1, 3)) \vee (P(2, 1) \wedge P(2, 2) \wedge P(2, 3)) \vee (P(3, 1) \wedge P(3, 2) \wedge P(3, 3))
                    \end{align*}
                }
                \item
                {
                    \begin{align*}
                        \forall x \exists y P(x, y)
                        &\equiv \forall x (P(x, 1) \vee P(x, 2) \vee P(x, 3)) \\
                        &\equiv (P(1, 1) \vee P(1, 2) \vee P(1, 3)) \wedge (P(2, 1) \vee P(2, 2) \vee P(2, 3)) \wedge (P(3, 1) \vee P(3, 2) \vee P(3, 3))
                    \end{align*}
                }
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %30.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall y \forall x (\neg P(x, y))$
                \item $\exists x \forall y (\neg P(x, y))$
                \item $\forall y (\neg Q(y) \vee \exists R(x, y))$
                \item $\forall y (\forall x (\neg R(x, y)) \wedge \exists x \neg (S(x, y)))$
                \item $\forall y(\exists \forall (\neg T(x, y, z)) \wedge \forall x \exists z (\neg U(x, y, z)))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %31.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\exists x \forall y \exists z (\neg T(x, y, z))$
                \item $\exists x \forall y (\neg P(x, y) \vee \exists x \forall y \neg Q(x, y))$
                \item $\exists x \forall y (\neg P(x, y) \vee \forall z \neg R(x, y, z))$
                \item $\exists y \forall x (\neg P(x, y) \wedge \neg Q(x, y))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %32.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall z \exists y \exists x \neg T(x, y, z)$
                \item $\forall x \forall y \neg P(x, y) \wedge \exists x \exists y \neg Q(x, y)$
                \item $\forall x \forall y \neg Q(x, y) \leftrightarrow Q(y, x)$
                \item $\exists y \forall x \forall z (\neg T(x, y, z) \wedge \neg Q(x, y))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %33.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\exists x \exists y \neg P(x, y)$
                \item $\exists y \forall x \neg P(x, y)$
                \item $\exists y \exists x (\neg P(x, y) \wedge \neg Q(x, y))$
                \item $(\forall x \forall y P(x, y) \vee (\exists x \exists y \neg Q(x, y)))$
                \item $\exists x (\forall y \exists z \neg P(x, y, z) \vee \forall z \exists y \neg P(x, y, z))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %34.
        \begin{practices}
            真： $\{1, 3\}$ ；
            假： $\{1, 2, 3\}$ 。
        \end{practices}

        %35.
        \begin{practices}
            真： $\{1, 2, 3, 4\}$ ；
            假： $\{1\}$ 。
        \end{practices}

        %36.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall x \neg L(x, 1000)$ ; $\exists x L(x, 1000)$
                \item $\exists x \exists y (x \neq y \wedge \forall z (z = y \leftrightarrow C(x, z)))$ ; $\forall x \forall y (x \neg y \rightarrow \exists z \neg (z = y \leftrightarrow \neg C(x, z)))$
                \item $\neg \exists x \exists y \exists z (x \neq y \wedge x \neq z \wedge y \neq z \wedge \forall w (w \neq x) \rightarrow (C(x, w) \leftrightarrow (w = y \vee w = z)))$ ; $\exists x \exists y \exists z (x \neq y \wedge x \neq z \wedge y \neq z \wedge \forall w (w \neq x) \rightarrow (C(x, w) \leftrightarrow (w = y \vee w = z)))$
                \item $\exists x \forall y D(x, y)$ ; $\forall x \exists y \neg D(x, y)$
                \item $\neg \exists x \exists y D(x, y)$ ; $\exists x \exists y D(x, y)$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %37.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\forall x \exists y \exists z (x \neq y \rightarrow \forall w ((w = y \vee w = z) \leftrightarrow G(x, w)))$ ; $\exists x \forall y \forall z ((x \neq y) \wedge \exists w \neg ((w = y \vee w = z) \leftrightarrow G(x, w)))$
                \item $\exists x \forall y (y \neq Libya \rightarrow G(x, y))$ ; $\forall x \exists y (y \neq Libya \wedge \neg G(x, y))$
                \item $\neg \exists x \forall y C(x, y)$ ; $\exists \forall y C(x, y)$
                \item $\forall x (M(x, Kevin Bacon) \vee \exists y (M(y, Kevin Bacon) \wedge M(x, y)))$ ; $\exists x (\neg M(x, Kevin Bacon) \wedge \forall y (M(y, Kevin Bacon) \rightarrow \neg M(x, y))))$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %38.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $\exists x \neg L(x, Math)$
                \item $\forall x C(x, Computer)$
                \item $\forall x \exists y \neg C(x, y)$
                \item $\forall x \forall y \neg G(x, y)$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %39.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $x = 3, y = -3$
                \item $x = -1$
                \item $x = 0.5 y = 1$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %40.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item $x = 0$
                \item $x = -200$
                \item $x = 1, y = 1$
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %41.
        \begin{practices}
             $\forall x \forall y \forall z ((xy)z \equiv x(yz))$
        \end{practices}

        %42.
        \begin{practices}
            $\forall x \forall y \forall z (x(y + z) \equiv xy + xz)$
        \end{practices}

        %43.
        \begin{practices}
            $\forall x \exists y (\forall z (z = y) \leftrightarrow R(x, z))$
        \end{practices}

        %44.
        \begin{practices}
            $\forall x \exists y \exists z (\forall w (R(x, w) \rightarrow (w = y \vee w = z)))$
        \end{practices}

        %45.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 1
                \item 0
                \item 1
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %46.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item 0
                \item 1
                \item 1
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %47.
        \begin{practices}
            \begin{align*}
                \neg \exists x \forall y P(x, y)
                &\equiv \forall x \neg \forall y P(x, y) \\
                &\equiv \forall x \exists y \neg P(x, y)
            \end{align*}
        \end{practices}

        %48.
        \begin{practices}
            \begin{align*}
                \forall x P(x) \vee \forall y Q(y)
                &\equiv \forall x (P(x) \vee \forall y (Q(y))) \\
                &\equiv \forall x (\forall y (P(x) \vee Q(y))) \\
                &\equiv \forall x \forall y (P(x) \vee Q(y))
            \end{align*}
        \end{practices}

        %49.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item
                {
                    \begin{align*}
                        \forall x P(x) \wedge \exists y Q(y)
                        &\equiv \forall x (P(x) \wedge \exists y (Q(y))) \\
                        &\equiv \forall x (\exists y (P(x) \wedge Q(y))) \\
                        &\equiv \forall x \exists y (P(x) \wedge Q(y))
                    \end{align*}
                }
                \item
                {
                    \begin{align*}
                        \forall x P(x) \vee \exists y Q(y)
                        &\equiv \forall x (P(x) \vee \exists y (Q(y))) \\
                        &\equiv \forall x (\exists y (P(x) \vee Q(y))) \\
                        &\equiv \forall x \exists y (P(x) \vee Q(y))
                    \end{align*}
                }
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %50.
        \begin{practices}
            \begin{enumerate}[A.]
                \item
                {
                    \begin{align*}
                        \exists x P(x) \vee \exists y Q(y) \vee A
                        &\equiv \exists x \exists y (P(x) \vee Q(y) \vee A)
                    \end{align*}
                }
                \item
                {
                    \begin{align*}
                        \neg (\forall x P(x) \vee \forall y Q(y))
                        &\equiv \exists x \exists y (\neg P(x) \wedge \neg Q(y))
                    \end{align*}
                }
                \item
                {
                    \begin{align*}
                        \exists x P(x) \rightarrow \exists y Q(y)
                        &\equiv \neg \exists x P(x) \vee \exists y Q(y) \\
                        &\equiv \forall x \exists y (\neg P(x) \vee Q(y))
                    \end{align*}
                }
            \end{enumerate}
        \end{practices}

        %51.
        \begin{practices}
            使用1.4节练习 $45~46$ 及本节练习 $48~49$ ，将量词往外剥离。
        \end{practices}

        %52.
        \begin{practices}
             $\exists !x P(x) \equiv \exists x \forall y (P(y) \rightarrow (y = x))$
        \end{practices}
    }
}
