%%
%% Author: Clay
%% 2019/5/15
%%

\section{命题逻辑}
{
    \subsection{引言}
    {
        逻辑规则给出数学语句的准确含义，这些规则用来区分有效和无效的数学论证。
    }

    \subsection{命题}
    {
        首先介绍逻辑的基本构件---命题。
        \emreg{命题}是一个陈述语句，它或真或假，但不能既真又假。

        用字母来表示\emreg{命题变元}，它是代表命题的变量。
        如果一个命题是真命题，它的\emreg{真值}为真，用\emcode{T}表示；
        如果它是假命题，其真值为假，用\emcode{F}表示。

        涉及命题的逻辑领域称为\emreg{命题演算}或\emreg{命题逻辑}。

        称为\emreg{复合命题}的新命题是由已知命题用逻辑运算符组合而来。

        \begin{defines}
            令 $p$ 为一命题，则 $p$ 的否定记作 $\neg p$ （也可记作 $\bar p$ ），指``不是 $p$ 所指的情形。''

            命题 $\neg p$ 读作``非 $p$ ''。
            $p$ 的否定（ $\neg p$ ）的真值和 $p$ 的真值相反。
        \end{defines}
 
        \begin{wraptable}{r}{.3333\textwidth{}}
            \centering

            \begin{tabular}{c|c}
                \hline
                $p$ & $\neg p$ \\
                \hline
                \emcode{T} & \emcode{F} \\
                \emcode{F} & \emcode{T} \\
                \hline
            \end{tabular}

            \caption{命题之否定的真值表}
            \label{c01s01t01}
        \end{wraptable}

        表\ref{c01s01t01}是命题 $p$ 及其否定的\emreg{真值表}。

        命题的否定也可以看作\emreg{否定运算符}作用在命题上的结果。
        否定运算符从一个已知命题构造出一个新命题。
        现在引入从两个或多个已知命题构造新命题的逻辑运算符。
        这些逻辑运算符也称为\emreg{联结词}。

        \begin{defines}
            令 $p$ 和 $q$ 为命题， $p$ 和 $q$ 的合取即命题`` $p$ 并且 $q$ ''，记作 $p \wedge q$ 。
            当 $p$ 和 $q$ 都是真时， $p \wedge q$ 命题为真，否则为假。
        \end{defines}

        在合取逻辑中，有时用到\emreg{但是}一词，而非\emreg{并且(and)}一词。
        
        \begin{defines}
            令 $p$ 和 $q$ 为命题， $p$ 和 $q$ 的析取即命题`` $p$ 或 $q$''，记作 $p \vee q$ 。
            当 $p$ 和 $q$ 均为假时，析取命题 $p \vee q$ 为假， 否则为真。
        \end{defines}

        在析取中使用的联结词\emreg{或(or)}对应于词\emreg{或}在自然语言中所使用的两种情况之一，
    }
}
